**黃權**（），字**公衡**，[東漢益州](../Page/東漢.md "wikilink")[巴西阆中人](../Page/巴西郡.md "wikilink")（今[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[南充市](../Page/南充市.md "wikilink")[阆中市](../Page/阆中市.md "wikilink")），[漢末](../Page/東漢.md "wikilink")[三國時蜀漢將領](../Page/三國.md "wikilink")，後投降曹魏，歷仕[劉璋](../Page/劉璋.md "wikilink")、[蜀漢及](../Page/蜀漢.md "wikilink")[曹魏三個勢力](../Page/曹魏.md "wikilink")。本是[劉璋的部下](../Page/劉璋.md "wikilink")，後來[劉備稱帝之後爆發](../Page/劉備.md "wikilink")[夷陵之戰時](../Page/夷陵之戰.md "wikilink")，黃權勸劉備不要伐吳，但劉備一意孤行，劉備戰敗後退路被斷，不得已與[龐林一起投魏](../Page/龐林.md "wikilink")。

## 生平

### 弘雅思量

黃權年輕時，曾擔任過巴西郡吏，後來當時的[益州](../Page/益州.md "wikilink")[牧](../Page/州牧.md "wikilink")[劉璋徵召他做](../Page/劉璋.md "wikilink")[主簿](../Page/主簿.md "wikilink")。後來劉璋[別駕](../Page/別駕.md "wikilink")[張松建議劉璋與](../Page/張松.md "wikilink")[劉備結盟](../Page/劉備.md "wikilink")，攻打佔據[漢中的](../Page/漢中郡.md "wikilink")[張魯](../Page/張魯.md "wikilink")，並打算迎接劉備來益州，劉璋同意。但黃權反對，認為劉備的到來會危及劉璋的地位。劉璋不聽，更將黃權調去當[廣漢](../Page/廣漢.md "wikilink")[縣長](../Page/縣長.md "wikilink")。後來劉備為奪取益州，與劉璋爆發戰爭。期間劉備在作戰之時派人招降附近的郡縣，多數郡縣都望風而降，但黃權則關閉城門，堅拒投降。

### 籌畫有方

[建安十九年](../Page/建安_\(东汉\).md "wikilink")（214年），劉璋向劉備投降，劉備在[益州之戰中勝出並奪得益州](../Page/益州之戰.md "wikilink")，黃權亦因而投降，並被任命為[偏將軍](../Page/偏將軍.md "wikilink")。次年[曹操攻打](../Page/曹操.md "wikilink")[張魯](../Page/張魯.md "wikilink")，張魯兵敗逃到[巴中時](../Page/巴中.md "wikilink")，黃權認為漢中極具戰略價值，建議劉備攻佔它保障益州安全，劉備於是任命黃權為[護軍](../Page/護軍.md "wikilink")，讓他統率各將領去支援張魯。張魯雖然後來投降曹操，漢中亦被曹操佔領，但後來劉備在爭奪漢中的[漢中之戰中獲勝](../Page/漢中之戰.md "wikilink")，奪得漢中，劉備佔領漢中後稱漢中王，又任命黃權為[治中從事](../Page/治中從事.md "wikilink")。

[章武元年](../Page/章武.md "wikilink")（221年），劉備稱帝，並打算親自討伐[東吳](../Page/孙吴.md "wikilink")，以報當日襲取荊州並擒殺[關羽之仇](../Page/關羽.md "wikilink")。黃權反對但劉備不聽。同年劉備出征，並任命黃權為[鎮北將軍](../Page/鎮北將軍.md "wikilink")，統率[江北的軍隊以防備魏兵偷襲](../Page/長江.md "wikilink")。次年劉備被東吳將領[陸遜擊敗](../Page/陸遜.md "wikilink")，蜀軍敗退，並造成黃權歸路斷絕，回不去蜀漢，因而帶領手下將士投降曹魏。爾後有人向劉備提議嚴辦他的家屬，劉備說：「孤負黃權，權不負孤也。」於是如以往一樣照顧他的家屬。

### 忠義高節

黃權投降曹魏之後，深受曹丕敬重，被[魏文帝任命為](../Page/魏文帝.md "wikilink")[鎮南將軍](../Page/鎮南將軍.md "wikilink")，封**育陽侯**，加官為[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")。期間有蜀漢降兵謊報說劉備把黃權一家[滅族了](../Page/滅族.md "wikilink")，曹丕下令為其發喪，黃權識破，要求禁止發喪；後來對降兵審問後，果然證實是假的。章武三年（223年），劉備逝世的消息傳到曹魏後，眾臣都慶賀，但唯獨黃權傷心，曹丕亦不責罰。黃權後來又兼領益州[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")，搬到[河南居住](../Page/河南.md "wikilink")。在魏[景初三年](../Page/景初.md "wikilink")（蜀漢[延熙二年](../Page/延熙.md "wikilink")，239年）十月\[1\]，黃權又升任[車騎將軍](../Page/車騎將軍.md "wikilink")、[儀同三司](../Page/儀同三司.md "wikilink")，但是在次年四月\[2\]就去世了，[諡號](../Page/諡號.md "wikilink")**景侯**。安葬於南陽郡獨山南部\[3\]。

## 历史评价

  - 《三國志》評：黄权弘雅思量……以所长，显名发迹，遇其时也。
  - [徐眾](../Page/徐眾.md "wikilink")：權既忠諫於主，又閉城拒守，得事君之禮。[武王下車](../Page/周武王.md "wikilink")，封[比干之墓](../Page/比干.md "wikilink")，表[商容之閭](../Page/商容.md "wikilink")，所以大顯忠賢之士，而明示所貴之旨。先主假權將軍，善矣，然猶薄少，未足彰忠義之高節，而大勸為善者之心。
  - [司馬懿在給](../Page/司馬懿.md "wikilink")[諸葛亮的信中稱](../Page/諸葛亮.md "wikilink")：黃公衡，快士也，每坐起歎述足下，不去口實。
  - [楊戲](../Page/楊戲.md "wikilink")：鎮北敏思，籌畫有方，導師禳穢，遂事成章。偏任東隅，末命不祥，哀悲本志，放流殊疆。

## 子女

  - [黃崇](../Page/黃崇.md "wikilink")，黃權留在蜀漢的兒子，[尚書郎](../Page/尚書郎.md "wikilink")。[魏滅蜀之戰時](../Page/魏滅蜀之戰.md "wikilink")，在[緜竹與](../Page/緜竹.md "wikilink")[鄧艾戰鬥被殺](../Page/鄧艾.md "wikilink")。
  - [黃邕](../Page/黃邕.md "wikilink")，黃權在曹魏的兒子，繼嗣。死后无子，爵除。

## 參考資料

  - 《三國志·蜀書·黃權傳》
  - 國家出版社，《白話三國志》- 陳壽著，王靜芝等譯
  - 《三國志·蜀書·楊戲傳》

[Category:東漢軍事人物](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[Category:東漢政治人物](../Category/東漢政治人物.md "wikilink")
[Category:蜀汉軍事人物](../Category/蜀汉軍事人物.md "wikilink")
[Category:曹魏軍事人物](../Category/曹魏軍事人物.md "wikilink")
[Quan權](../Category/黃姓.md "wikilink")

1.  《三國志·魏齊王芳紀》：（景初三年）冬十月，镇南将军黄权为车骑将军。……（正始元年）夏四月，车骑将军黄权薨。

2.
3.  《[水經註·淯水](../Page/s:水經注/31.md "wikilink")》南陽西鄂縣條：淯水又南逕預山東，山上有神廟，俗名之爲獨山也。山南有**魏車騎將軍黃權夫妻二冢**，地道潛通，其冢前有四碑，其二魏明帝立，二是其子及臣吏所樹者也。